---
title: "शार्दूलकर्णावदानात् आर्यषडक्षरीनामधारणी"
date: 2023-04-09T19:12:13+05:30
draft: false
---

॥ ॐ‌ नमो बुद्धाय ॥

एवं मया श्रुतमेकस्मिन् समये भगवाञ्छ्रावस्त्यां विहरति स्म । जेतवने विहारे । तदानन्दस्याकर्षणार्थं प्रकृतेर्मातङ्गदारिकाया माता मध्ये गृहाङ्गनस्य गोमयेनोपलिप्त्वा दर्भान् संस्तीर्याग्निं प्रज्वाल्याष्टशतम् अर्कपुष्पाणां मन्त्रेणावर्त्यैकैकं पुष्पम् अग्नौ प्रतिक्षिपन्ति स्म ॥ तत्रेयं मन्त्रः ॥ अमले विमले कुसुमे सुमने । येन बद्धासि विद्युत् इच्छया देवो वर्षति विद्योतति गर्जति विस्मयं महाराजस्य समभिवर्धयितुं देवेभ्यो मनुष्येभ्यो गन्धर्वेभ्यः शिखिग्रहा देवा विशिखिग्रहा देवा आनन्दस्यागमनाय संक्रमणाय ग्रहणाय जुहोमि स्वाहा ॥

इति कृते आनन्दश्चाण्डालगृहं गतः चित्ताक्षिप्तः । प्रारुदन्नाह । व्यसनप्राप्तोऽहमस्मि न च मे भगवान् समन्वाहरति । अथ भगवान् आनन्दं समन्वागत्य चण्डालमन्त्रात् प्रतिहृतवान् अनया विद्यया ॥

॥ तद्यथा ॥ \
स्थितिरच्युतिरनीतिः स्वस्तिः सर्वप्राणिभ्यः । \
सरः प्रसन्नं निर्दोषं प्रशान्तं सर्वतोऽभयं । \
ईतयो यत्र शाम्यन्ति भयानि चलितानि च ॥ \
तं वै देवा नमस्यन्ति सर्वे सिद्धाश्च योगिनः । \
एतेन सत्यवाक्येन स्वस्त्यानन्दस्य भिक्षवे ॥ \

अथानन्दस्तत स्मृतिमान् स्वं विहारं गतः। भगवन्तं नत्वैकान्ते स्थितः॥ अथ भगवान् आनन्दम् एवम् आह॥ उद्गृह्ण त्वम् आनन्द इमां षडक्षरीं विद्यां धारय वाचय पर्यवाप्नुहि । आत्मनो हिताया सुखाय भिक्षूणां भिक्षुणीनाम् उपासकानाम् उपासिकानां हिताय सुखाय इयम् आनन्द षडक्षरी विद्या षड्भिः सम्यक्सम्बुद्धैर्भाषिता चतुर्भिश्च महाराजैः शक्रेण ब्रह्मणा च धारिता॥ मया चैतर्हि भाषिता। त्वमप्येतर्हि । आनन्द तां धारय वाचय पर्यवाप्नुहि यदुत ॥

॥ तद्यथा ॥ अण्डरे पण्डरे करडे केयूरे अर्चिहस्ते खरग्रीवे बन्धुमति विडमति धर विध चिलि मिलि विलोडे विशानि लोके विश चल चल गोलमति कण्डविला चिले मिले सातिनि निम्ने यथासंविभक्ते गालयति भण्डविला स्वाहा ॥

यस्य कस्यचिदानन्द षडक्षर्या विद्यया परित्राणं स्वस्त्ययनं कुर्यात् । स यदि वध्यार्हो भवेत् दण्डेन मुच्यते दण्डार्हः प्रहारेण प्रहारार्हः परिभाषणया परिभाष्यार्हो रोमहर्षेण रोमहर्षणार्हः पुनरेव मुच्यते ॥ नाहमानन्द तं समनुपश्यामि सदेवके लोके समारके सब्रह्मके सश्रमणब्राह्मणिकायां प्रजायां सदेवमानुषासुरायाम् । यस्यानन्द षडक्षर्या विद्यया रक्षां परिग्रहेण कृतायां परित्राणे परिग्रहे परिपालने सूत्रेण बद्धेन स्वस्त्ययनेन कृतेन स्यादन्यथाभावं वर्जयित्वा पौराणं कर्मविपाकम् ॥ इदमवोचद्भगनानात्तमना सा च सर्वावती पर्षन् आनन्दादिबोधिसत्त्वाश्च भगवतो भाषितम् अभयनन्दन्निति ॥

॥ आर्यषडक्षरीधारणी समाप्ता ॥

[//]: # (sources)
[//]: # ()